\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian, english]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=2cm,left=1.8cm,right=1.8cm}

\righthyphenmin=2

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}


\title{Теория вероятностей}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Элементы комбинаторного анализа.}

\begin{enumerate}
\item Последовательное извлечение r элементов из генеральной совокупности объема n.
\begin{itemize}
\item Без возвращения. Посчитать вероятность того, что любой фиксированный элемент содержится в случайной выборке объема r. $(r/n)$
\item C возвращением. Посчитать вероятность того, что фиксированный элемент входит хотя бы в одну из r выборок. $(1 - (1-1/n)^r)$
\item C возвращением. Посчитать вероятность того, что в выборке полученной выбором с возвращением не будет повторов. $(\frac{n(n-1) \dots (n-r+1)}{n^{r}})$. Рассмотреть повторение цифр в случайном числе из 5 знаков $(p = 0.3)$
\end{itemize}

\item Парадокс дней рождений. $(P(two\_birthdays\_in\_one\_day) = \frac{(365)_{r}}{365^{r}}) = (1-\frac{1}{365}) \dots (1-\frac{r-1}{365}) \approx 1 - \frac{1 + 2 +  \dots + (r - 1)}{365} = 1 - \frac{r(r-1)}{730}$

\item Биномиальные коэфицтенты. $C_{n}^{k} = \frac{(n)_{k}}{k!}$

\item Задачка про сенат. Каждый из 50 штатов представлен двумя сенаторами. Рассчитайте вероятность того, что в коммитете из 50 случайно выбранных сенаторов, представлены все штаты. $p = 2^{50}(C_{100}^{50})^{-1} \approx 4 * 10^{-14}$ 

\item Формула Стирлинга. $n! \approx \sqrt{2\pi}n^{n+\frac{1}{2}}e^{-n}$. Стоит упомянуть без док-ва. Можно дать на дом.

\[
\int_{0}^{n}\log x dx < \log n! < \int_{1}^{n+1}\log x dx
\]

\[
n\log n - n < \log n! < (n+1) \log (n+1) - n
\]

\[
d_{n} = \log n! - (n + \frac{1}{2})\log n + n
\]

\[
d_{n} - d_{n+1}  = (n + \frac{1}{2})\log(\frac{n+1}{n}) - 1
\]

\[
\frac{n+1}{n} = \frac{1 + \frac{1}{(2n+1)}}{1 - \frac{1}{(2n+1)}}
\]

\[
\log(1+t) = t - \frac{1}{2}t^{2} + \frac{1}{3}t^{3} ...
\]

\[
\frac{1}{2}\log\frac{1+t}{1-t} = t + \frac{1}{3}t^{3} + \frac{1}{5}t^{5} ... 
\]

\[
d_{n} - d_{n+1} = \frac{1}{3(2n+1)^{2}} + \frac{1}{5(2n+1)^{4}} + ...
\]

\[
C = \lim d_{n}
\]

\[
n! \approx e^{C}n^{n+\frac{1}{2}} e^{-n}
\]

\item Формула включений исключений. С доказательством.
\[
p_{i} = P(A_{i})
\]
\[
 p_{ij} = P(A_{i} A_{j}) ...
\]

\[
S_{1} = \sum p_{i}
\]
\[
S_{2} = \sum p_{ij}...
\]
\[
P(A_{1} \cup \dots A_{N}) = S_{1}-S_{2}+S_{3}-\dots \pm S_{N}
\]


Доказательство. Пусть $E$ содержится ровно в $n$ из $N$ событий $A_{i}$. Без ограничений общности считаем, что в первых .  То есть $P(E)$ входит $n$ раз в $S_{1}$, $C_{n}^{2}$ в $S_{2}$... Итого, $P(E)$ входит с коэфициентом:

\[
n - C_{n}^{2} + C_{n}^{3} - \dots \pm C_{n}^{n} = (1 - 1)^{n} + 1
\]

\item Приложение формулы включения исключения к классической задаче о размещении.

Размещение $r$ шаров по $n$ ящикам, предполагая, что каждое разбиение имеет вероятность $n^{-r}$. Найти вероятность $p_{m}(r, n)$ того, что ровно $m$ ящиков останутся пустыми.

\[
p_{i} = (1 - \frac{1}{n})^{r}
\]
\[
p_{ij} = (1 - \frac{2}{n})^{r}
\]
\[
S_{v} = C_{n}^{v}(1 - \frac{v}{n})^{r}
\]

Вероятность  того, что все ящики заняты:

\[
p_{0}(r, n) = 1 - S_{1} + S_{2} - \dots = \sum_{v = 0}^{n}(-1)^{v}C_{n}^{v}(1 - \frac{v}{n})^{r}
\]

Тогда:

\[
p_{m}(r, n) = C_{n}^{m}(1 - \frac{m}{n})^{r}p_{0}(r, n-m)
\]

\item Оценить предельный случай из предыдущей задачи при $n \rightarrow \infty$ и $r \rightarrow \infty$

\[
(n-v)^{v} < (n)_{v} < n^{v}
\]

\[
n^{v}(1 - \frac{v}{n})^{v+r} < v!S_{v} < n^{v}(1-\frac{v}{n})^{r}
\]

\[
(ne^{-(v+r)/(n-v)})^{v} < v!S_{v} < (ne^{-r/n})^v
\]

\[
\log(1 + t) = t - \frac{1}{2}t^{2} + \frac{1}{3}t^{3} - ...
\]

\[
\log(1 + t) < t, t \in (0, 1)
\]

\[
\log(1 + t) > \frac{t}{1 -t}, t \in (0, 1)
\]

Положим $ne^{-\frac{r}{n}} = \lambda$ и $n$ и $r$ возрастают таким образом, что $\lambda$ остается внутри $(a, b)$. Тогда отношение крайних членов в предыдущем неравенстве стремится к единице. И поэтому

\[
0 \le \frac{\lambda^{v}}{v!} - S_{v} \rightarrow 0
\]

\[
e^{-\lambda} - p_{0}(r, n) = \sum_{v=0}^{\infty}(-1)^{v}(\frac{\lambda^{v}}{v!} - S_{v})
\]

Таким образом, имеем,

\[
p_{m}(r, n) - e^{-\lambda}\frac{\lambda^{m}}{m!} \rightarrow 0
\]

\item Вывести зависимость $r$ от $n$, чтобы $\lambda$ было константой. $r = n \ln n + an$

\item*[Получили распрределение Пуассона.] Пару слов о нем.

\item Пример. Дни рождения в студгородке. $n = 365$, $r = 1900$, $\lambda \approx 2$. Посчитайте $P_{[0]} \approx 0.13$, $P_{[1]} \approx 0.27$, $P_{[2]} \approx 0.27$, $P_{[3]} \approx 0.18$, $P_{[4]} \approx 0.09$, $P_{[5]} \approx 0.03$ -- вероятности того, что в году будет $[k]$ непраздничных дней. Всегда у кого-то день рождения -- некогда учиться!!!

\item Определение вероятности в дискретном случае. Если останется время.

\end{enumerate}

\end{document} 
